\chapter{Integral de Lebesgue}

\section{Definici\'on y propiedades inmediatas}

\begin{definicion}{defi:integral-de-Lebesgue}
Sean $E\subset \rr^n$,  $f:\rr^n\to \overline{\rr}$  y $f\geq 0$ sobre $E$ medible. 
\\
La integral de Lebesgue de $f$ se define  mediante
\[
\int_E f(x)\.dx=\sup\left\{ \sum\limits_{i=1}^{N} m(E_i) \right\},
\]
donde el supremo se toma sobre toda descomposici\'on del conjunto $E$ en uni\'on de conjuntos medibles $E_i$ y mutuamente disjuntos,  siendo 
\[\alpha_i =\inf\limits_{E_i}f.\]
\end{definicion}

Se usa la convenci\'on $0{.}(+\infty)=+\infty{.}0=0.$

De la Definici\'on \ref{defi:integral-de-Lebesgue} se deduce que si $f\equiv c\in \rr$ sobre $E$, 
entonces
\[ \int f\,dx=c m(E).\]

\begin{teorema}{}
Si $E=A\cup B$ y $f\geq 0$ en $E$, entonces
\[
\int_E f=\int_A f +\int_B f.
\]
\end{teorema}

\begin{demo}
Sean $E=\bigcup\limits_{i=1}^N E_i$ y $\alpha_i=\inf\limits_{E_i} f$.
  $A_i=A\cap E_i$ y $B_i=B\cap E_i$ y llamamos $\beta_i=\inf\limits_{A_i} f$ y $\gamma_i=\inf\limits_{B_i} f$. 
Entonces $\alpha_i \leq \beta_i$, $\alpha_i\leq \gamma_i$ y 
\[
\begin{split}
\sum\limits_{i=1}^N \alpha_i m(E_i)=
&\sum\limits_{i=1}^N \alpha_i (m(A_i)+m(B_i))
\\
\leq & 
\sum\limits_{i=1}^N \beta_i m(A_i)+\sum\limits_{i=1}^N \gamma_i m(B_i)
\\
\leq & \int_A f\,dx +\int_B f\,dx. 
\end{split}
\]
Luego 
\[\int_E f \leq \int_A f +\int B f.
\]
Sean $A=\bigcup\limits_{i=1}^N A_i$, $B=\bigcup\limits_{i=1}^M B_i$, $\beta_i$ y $\gamma_i$ como antes. 
Entonces 
\[
\sum \limits_{i=1}^N \beta_i m(A_i) +\sum\limits_{i=1}^M \gamma_i m(B_i) \leq \int_E f.
\]
Luego
\[
\int_A f + \int_B f \leq \int_E f.
\]
\end{demo}

\begin{itemize}
    \item Si $0\leq f\leq g$, entonces 
    \[\int_E f \leq \int_E g,\] 
    pues $\inf\limits_{E_i} f \leq \inf\limits_{E_i} g.$
    \item Si $f\geq 0$ sobre $E$ y $A\subset E$, entonces \[\int_A f \leq \int_E f,\] pues 
    $\int_E f=\int_A f +\int_{E-A} f$.
    \item Si $m(E)=0$ y $f\geq 0$ sobre $E$, entonces
    \[\int_E f =0.\]
    \item Si $f=g$ en c.t.p. de $E$, entonces
    \[\int_E f =\int_E g.\]
    \begin{demo}
    Sea $A=\{f \neq g\}$ entonces $m(A)=0$ y 
    \[\int_E f =\int_{E-A} f =\int_{E-A} g=\int_E g.\]
    \end{demo}
    \item Si $f\geq 0$ en $E$, entonces
    \[\int_E  f = \int_{\rr^n}  f \chi_E\,dx.\]
    \item 
    Cuando $E= \rr^n$, escribimos 
    \[\int_{\rr^n} f = \int f.\]
    \item Si $E=(a,b)\subset \rr$, ponemos
     \[\int_{E} f = \int_a^b f.\]
    \end{itemize}
    
    \section{Integral de funciones simples}
    
    \begin{teorema}{}
    Sean $E=E_1 \dot{\cup} E_2\dot{\cup} \ldots \dot{\cup} E_N$ y 
    $\beta_i \in \rr,\; i=1,2,\ldots,N$, $\beta_i\geq 0$. Luego, 
    \[
    \int_E \sum\limits_{i=1}^N \beta_i \chi_{E_i}=
    \sum\limits_{i=1}^N \beta_i m(E_i)
    \]
    \end{teorema}
    
    \begin{demo}
    \[
    \int_E \sum\limits_{i=1}^N \beta_i \chi_{E_i}=
    \sum\limits_{j=1}^N \int_{E_j} \sum\limits_{i=1}^N \beta_i \chi_{E_i} =\sum\limits_{j=1}^N \beta_j m(E_j).
    \]
    \end{demo}
    
    \begin{teorema}{}
    Si $\varphi$  y $\psi$ son funciones simples no negativas y $c\in \rr^+$, entonces
    \[
            \int_E (\varphi+\psi) &= \int_E \varphi +\int_E \psi \;\;\mbox{  y   }\;\;
        \int_E c\varphi &=c\int_E \varphi.
    \]
    \end{teorema}
    
    \begin{demo}
    Sean $\varphi=\sum\limits_{i=1}^N \alpha_i \chi_{E_i}$ y $\psi=\sum\limits_{j=1}^M \beta_j \chi_{F_j}$. 
    Tenemos 
    \[
    \varphi+\psi=
    \sum\limits_{i=1}^N\sum\limits_{j=1}^M (\alpha_i+\beta_j) \chi_{E_i \cap F_j},
    \]
    y entonces
    \[
    \begin{split}
    \int_E \varphi+\psi=& 
    \sum\limits_{i=1}^N\sum\limits_{j=1}^M (\alpha_i+\beta_j) m(E_i \cap F_j)
    \\
    =&\sum\limits_{i=1}^N \alpha_i \sum\limits_{j=1}^M m(E_i \cap F_j)+
    \sum\limits_{j=1}^M \beta_j \sum\limits_{i=1}^N m(E_i \cap F_j)
    \\
    =&\int_E \varphi +\int_E \psi.
    \end{split}
        \]
    Como $c\varphi=\sum\limits_{i=1}^N c \alpha_i \chi_{E_i}$, luego
    \[
    \int_E c\varphi = \sum\limits_{i=1}^N c\alpha_i m(E_i)=\alpha \int_E \varphi.
    \]
    \end{demo}
    
    \begin{teorema}{}
    Si $f\geq 0$, entonces
    \[\int_E f = \sup\limits_{0\leq \varphi\leq f} \int_E \varphi.\]
    \end{teorema}
    
    \begin{demo}
    Sean $E=E_1\cup E_2\cup\ldots \cup E_N$ y $\alpha_i=\inf\limits_{E_i} f$. 
    Supongamos que $\alpha_i<\infty$. Luego, si $\varphi=\sum\limits_{i=1}^N \alpha_i \chi_{E_i}$ tenemos 
    \[
    \int_E \varphi =\sum\limits_{i=1}^N \alpha_i m(E_i)\;\;
    \mbox{ y }\;\; 0\leq \varphi \leq f.
    \]
    En general, para $k\in \nn$ definamos 
    \[\alpha_{ik}=\min\{k,\alpha_i\}\]
    y 
    \[ \varphi_k=\sum\limits_{i=1}^n \alpha_{ik} \chi_{E_i}.\]
    Ahora, $0\leq \varphi_k \leq f$ y $\alpha_{i1}\leq \alpha_{i2}\leq \ldots \nearrow \alpha_i$. 
    LUego 
    \[
    \begin{split}
    \sum\limits_{i=1}^N \alpha_i m(E_i)=&
    \lim\limits_{k \to \infty} \sum\limits_{i=1}^N \alpha_{ik} m(E_i)
    \\
    =&\lim\limits_{k \to \infty} \int_E \varphi_k 
     \leq  \sup\limits_{0\leq \varphi \leq f} \int_E \varphi.
    \end{split}
    \]
    Luego
    \[
    \int_E f \leq \sup\limits_{0\leq \varphi \leq f} \int_E \varphi.
    \]    
    La otra desigualdad es inmediata.
    \end{demo}
    
    
    \begin{lema}{}
    Sean $f_1\leq f_2\leq \ldots$ funciones no negativas y $\varphi$ funci\'on simple no negativa tal que 
    \[
    \varphi \leq \lim\limits_{k \tp \infty} f_k.
    \]
    \end{lema}
    
\begin{demo}
Sean $0\leq \alpha_1< \alpha_2<\ldots < \alpha_N$ los distintos valores ordenados que toma $\varphi$ y sea 
\[  
A_i=\{\varphi=\alpha_i\}.
\]
Supongamos probado el lema cuando $\alpha_1>0$. Entonces, sale para $\alpha_1=0$, pues aplicando el caso probado en $E-A_1$ tenemos 
\[
\int_E \varphi =\int_{E-A_1}\varphi 
\leq \lim\limits_{k\to \infty} \int_{E-A_1} f_k
\leq \lim\limits_{k \to \infty} \int_E f_k.
\]
Supongamos ahora que $\alpha_1>0$.\\ Sea $0<\epsilon$ con $0<\epsilon<\alpha_1$.
Luego $\varphi-\epsilon$ es una funci\'on simple que toma los valores $\alpha_i-\epsilon$ sobre $A_i$. 
Poniendo 
\[
E_k=\{\alpha \in E: f_k(x)> \varphi (x)-\epsilon \}.
\]
Por hip\'otesis
\[
E_k \subset E_{k+1}  \;\mbox { y }\; \bigcup\limits_{k=1}^{\infty}E_k
=E.\]
Luego $m(E_k) \to m(E)$ cuando $k \to \infty$.

Se presentan dos casos
\begin{enumerate}
    \item Si $m(E)<\infty$, tenemos $m(E-E_k) \xrightarrow[]{k \to \infty}0$
     y 
    \[
    \begin{split}
    \int_E f_k \geq \int_{E_k} f_k &\geq \int_{E_k} \varphi(x) -\epsilon
    \\
    &=\int_E \varphi(x)-\epsilon -\int_{E-E_k}\varphi(x)-\epsilon
    \\
    &\geq \int_E \varphi -\epsilon m(E)-(\alpha_N-\epsilon)m(E-E_k).
    \end{split}
         \]
    Luego 
    \[
    \lim\limits_{k \to \infty} \int_E f_k \geq \int_E \varphi-\epsilon m(E).
    \]
    Como $\epsilon$ es arbitrario, se obtiene la desigualdad del lema.
    \item Si $m(E)=\infty$, consideramos $m(E_k)\nearrow +\infty$
    y obtenemos
    \[
    \int_E f_k \geq \int_{E_k} f_k 
    \geq \int_{E_k} \varphi-\epsilon \geq (\alpha_1-\epsilon)m(E_k)\nearrow +\infty, 
    \]
    lo cual lleva a la desigualdad del lema.
\end{enumerate}
\end{demo}

\section{Paso al l\'imite bajo el signo de integral}

\begin{teorema}{teo:Beppo-Levi}[Beppo-Levi]
Sea $0\leq f_1\leq f_2\leq\ldots \nearrow f$. 
Entonces
\[ \int_E f =
\lim\limits_{k \to \infty} \int_E f_k.\]
\end{teorema}
    
    \begin{demo}
    Sea $\varphi$ funci\'on simple tal que $0\leq \varphi \leq f$. Luego
    \[ \varphi \leq \lim\limits_{k \to \infty} f_k,\]
    y por tanto
    \[
\int_E \varphi \leq \lim\limits_{k \to \infty} \int_E f_k.
    \]
    As\'i, llegamos a 
    \[
    \int_E f=
    \sup\limits_{0\leq \varphi\leq f} \int_E \varphi
    \leq \lim\limits_{k \to \infty} \int_E f_k.
    \]
La otra desigualdad es inmediata. 
    \end{demo}
    
    
    \begin{teorema}{}
    Si $f,g\geq 0$ y $c \in \rr$, entonces
    \[ 
    \int_E (f+g)= \int_E f+\int_E g \;\;\;\mbox{ y }\;\;\;
    \int_E cf=c\int_E f.
    \]
    \end{teorema}
    
     \begin{demo}
     Sean $\varphi_k$ y $\psi_k$ funciones simples tales que $\varphi_k \nearrow f$ y $\psi_k \nearrow g$.
     Luego $\varphi_k +\psi_k \nearrow f+g$ y entonces
     \[
     \begin{split}
         \int_E f+g =&\lim\limits_{k \to \infty} \int_E \varphi_k +\psi_k
         \\
         =&\lim\limits_{k \to \infty}\int_E \varphi_k
         +
         \lim\limits_{k \to \infty}\int_E \psi_k
         \\
         =&\int_E f +\int_E g.
     \end{split}
     \]
          \end{demo}
          
          \begin{corolario}{cor:Beppo-Levi}
          Si $f_k\geq 0$, $k=1,2,\ldots,$ entonces
          \[
          \int_E \sum\limits_{k=1}^{\infty} f_k
          =
          \sum\limits_{k=1}^{\infty} \int_E f_k.
          \]
          \end{corolario}
          
          \begin{demo}
          Sean $S_N=\sum\limits_{k=1}^N f_k$ y 
          $s=\sum\limits_{k=1}^{\infty} f_k=\lim\limits_{N \to \infty} S_N$. \\Luego
          $0\leq S_1 \leq S_2 \leq \ldots \nearrow s$. 
          De este modo, 
          \[
          \begin{split}
          \int_E s=&\lim\limits_{N \to \infty} \int_E S_N
          \\
          =&\lim\limits_{N \to  \infty} \sum\limits_{k=1}^N \int_E f_k
          = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \int_E f_k.
          \end{split}
          \]
                    \end{demo}
                    
                    
                    \begin{lema}{lema:Fatou}[Lema de Fatou]
                    Si $f_k\geq 0$, entonces
                    \[
                    \int_E \liminf\limits_{k \to \infty} f_k
                    \leq 
                    \liminf\limits_{k\to \infty} \int_E f_k.
                    \]
                    \end{lema}
                    
                    \begin{demo}
                    Sean 
                    \[
                    g(x)=\liminf\limits_{k \to \infty} f_k\;\;
                    \mbox{  y }\;\;
                      g_k(x)=\inf\limits_{j\geq k} f_j.
                    \]
                    As\'i, 
                    $g_1\leq g_2\leq \ldots \nearrow g $ y 
                    \[ g(x)=\sup\limits_{k} g_k(x)=\lim\limits_{k \to \infty} g_k(x).  
                    \]
                    Por el Teorema \ref{teo:Beppo-Levi} y como $g_k \leq f_k$, se tiene 
                    \[
                    %\begin{split}
                    \int_E g=&\lim\limits_{k \to \infty} \int_E g_k
                    =\liminf\limits_{k \to \infty} \int_E g_k
                   % \\
                    \leq \liminf\limits_{k \to \infty} \int_E f_k.
                    %\end{split}
                    \]
                    \end{demo}
                    
                    
                    \begin{corolario}{cor:Fatou}
                    Si $f_k \to f$ en $E$, entonces
                    \[
                    \int_E f \leq \liminf\limits_{k \to \infty}\int_E f_k.
                    \]
                    \end{corolario}
                    
                    \section{Integrales de funciones de distinto signo}
                    
                    \begin{definicion}{}
                    Si $f=f^+-f^-$, diremos que $f$ es integrable sobre $E$ si y s\'olo si
                    \[
                    \int_E f^+ \;\;\mbox{ y }\;\;
                    \int_E f^-
                    \]
                    son finitas. 
                    
                    En este caso, escribimos
                    \[
                    \int_E f =\int_E f^+ - \int_E f^-.
                    \]
                    \end{definicion}
                    
                    \begin{teorema}{}
                    $f$ es integrable sobre $E$ si y s\'olo si $|f|$ lo es.  Y, en este caso, vale
                    \[
                    \left|\int_E f\right|\leq \int_E |f|.
                    \]
                    \end{teorema}
                    
                    \begin{demo}
                    $\Rightarrow)$
                    Como $|f|=f^++f^-$, si $f$ es integrable entonces $|f|$ tambi\'en los es. 
                    
                    $\Leftarrow)$
                    Si $|f|$ es integrable, como $f^+\leq |f|$ y $f^-\leq |f|$, entonces $f$ tambi\'en resulta integrable.
                    \end{demo}
                    
                    \begin{teorema}{teo:diferencia-de-integrables}
                    Si $f_1,f_2\geq 0$ son integrables sobre $E$ y $f=f_1-f_2$, entonces $f$ es integrable y 
                    \[\int_E f_1-f_2 = \int_E f_1 - \int_E f_2.\]
                    \end{teorema}
                    
                    \begin{demo}
                    A partir de  que $f^+\leq f_1$ y $f^-f_2$ se deduce que $f$ es integrable.  
                    \\
                    Como $f=f^+-f^-=f_1-f_2$ entonces 
                    $f^+ + f_2=f_1 + f^-$ y 
                    \[
                    \int_E f^+ + \int_E f_2=
                    \int_E f_1 + \int_E f^-.
                    \]
                    \end{demo}
                    
                    \begin{teorema}{}
                    Si $f\geq 0$ es integrable y $|g|\leq f$, entonces $g$ es integrable. 
                    \end{teorema}
                    
                    \begin{demo}
                     La prueba sale a partir de que 
                    $g^+\leq f$ y $g^- \leq f$.
                    \end{demo}
                   
                   \begin{teorema}{}
                   Si $f$ y $g$ son integrables sobre $E$ y $c\in \rr$, entonces $f+g$ y $cf$ son integrables sobre $E$. Adem\'as, 
                   \[
                   \int_E f+g =\int_E f +\int_E g
                   \;\;\mbox{ y }\;\;
                   \int_E cf =c\int_E f.
                   \]
                 \end{teorema}
                    
                    \begin{demo}
                     Como $f+g=f^+ + g^+ -(f^-+g^-)$, aplicando el Teorema \ref{teo:diferencia-de-integrables} se obtiene que $f+g$ es integrable y         \[
                     \begin{split}
                     \int_E f+g =&\int_E f^{+} +g^{+}  - \int_E f^{-} + g^{-}
                     \\
                     =&\int_E f^{+} +\int_E g^{+}  - \int_E f^{-} -\int_E g^{-}
                     \\
                     =&\int_E f + \int_E g.
                     \end{split}
                     \]
                     
                     Si $c\geq 0$, entonces $cf=cf^{+}-cf^{-}$ y el resultado se obtiene por el Teorema \ref{teo:diferencia-de-integrables}.
                     
                     Si $c<0$, el resultado se obtiene a partir de que $cf=(-c)f^{-}-(-c)f^{+}$.
                    \end{demo}
                    
                    \begin{corolario}{}
                    Si $f$ y $g$ son integrables tales que $f\leq g$, entonces 
                    \[\int_E f \leq \int_E g.\]
                    \end{corolario}
                    
                    
                    SEGUIR DESDE LA PAGINA 13 DEL PDF INTEGRAL DE LEBESGUE A.